[Tangent_to_a_curve.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tangent_to_a_curve.svg "fig:Tangent_to_a_curve.svg")

**微分学**（differential
calculus）是[微積分的一部份](../Page/微積分.md "wikilink")，是通过[导数和](../Page/导数.md "wikilink")[微分来研究](../Page/微分.md "wikilink")[曲线](../Page/曲线.md "wikilink")[斜率](../Page/斜率.md "wikilink")、[加速度](../Page/加速度.md "wikilink")、[最大值和](../Page/最大值.md "wikilink")[最小值的一门学科](../Page/最小值.md "wikilink")，也是探討特定數量變化速率的學科。微分学是微積分的二個主要分支之一，另一個分支則是[積分學](../Page/積分.md "wikilink")，探討曲線下的面積\[1\]。

微分学主要研究的主題是[函數的](../Page/函數.md "wikilink")[導數](../Page/導數.md "wikilink")、相關的標示方式（例如[微分](../Page/微分.md "wikilink")）以及其應用。函數在特定點的導數可以說明函數在此輸入值附近的變化率。尋找導數的過程即為微分。若以圖示表示，函數在某一點的微分是[函数图形在那一點的](../Page/函数图形.md "wikilink")[切線](../Page/切線.md "wikilink")[斜率](../Page/斜率.md "wikilink")（前提是在那一點的導數存在而且有定義）。針對單實數變數的而言，函數在某一點的導數也就可以決定在那一點最佳的[线性近似](../Page/线性近似.md "wikilink")。微分和積分的關係可以由[微积分基本定理來說明](../Page/微积分基本定理.md "wikilink")，此定理說明微分是積分的逆運算。

幾乎所有量化的學科中都有微分的應用。例如在[物理学中](../Page/物理学.md "wikilink")，運動物體其[位移對時間的導數即為其](../Page/位移.md "wikilink")[速度](../Page/速度.md "wikilink")，速度對時間的導數就是[加速度](../Page/加速度.md "wikilink")、物體[动量對時間的導數即為物體所受的力](../Page/动量.md "wikilink")，重新整理後可以得到[牛顿第二运动定律](../Page/牛顿运动定律.md "wikilink")
*m***a**}}。[化学反应的](../Page/化学反应.md "wikilink")[化學反應速率也是導數](../Page/化學反應速率.md "wikilink")。在[運籌學中](../Page/運籌學.md "wikilink")，會透過導數決定在運輸或是設計上最有效率的作法。

導數常用來找函數的[极值](../Page/极值.md "wikilink")。含有微分項的方程式稱為[微分方程](../Page/微分方程.md "wikilink")，是描述的基礎。微分以及其廣義概念出現在許多數學領域中，例如[複分析](../Page/複分析.md "wikilink")、[泛函分析](../Page/泛函分析.md "wikilink")、[微分几何](../Page/微分几何.md "wikilink")、[测度及](../Page/测度.md "wikilink")[抽象代数](../Page/抽象代数.md "wikilink")。

## 導數

[Tangent-calculus.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tangent-calculus.svg "fig:Tangent-calculus.svg")\]\]
[Tangent_function_animation.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tangent_function_animation.gif "fig:Tangent_function_animation.gif")

假設和是[實數](../Page/實數.md "wikilink")，而且是的[函數](../Page/函數.md "wikilink")，也就是說，針對每一個，都有一個對應的。兩者的關係可以表示為。若是直線的方程式（稱為[一次方程](../Page/一次方程.md "wikilink")），則會存在兩個實數和使得。在這個「斜率－截距式」中，是[斜率](../Page/斜率.md "wikilink")，可以用下式來求得：

\[m = \frac{\text{change in } y}{\text{change in } x} = \frac{\Delta y}{\Delta x},\]
其中符號（是希臘大寫字母[Δ](../Page/Δ.md "wikilink")）表示「變化」。以下的式子會成立：.

一般的函數不是直線，因此沒有斜率。在幾何上來看，函數在的導數就是函數在點[切線的斜率](../Page/切線.md "wikilink")（如圖）。常會表示為
或。因為導數是在點線性近似的斜率，因此導數（以及函數在點的值）是函數在點附近最佳的近似。

若在函數定義域中的每一點都有導數，則存在一函數可以將每一點對應到函數在點的導數。例如，若函數，則其導數函數。

另一個有關的表示法是函數的。若和是實數變數，函數在點的導數為函數在點切線的斜率。因為的引數及輸出都是純量，因此的導數也是實數。若和是向量，則圖形的最佳線性近似會和函數在不同方向的變化有關。找到在單一方向的最佳近似，也就決定了[偏微分](../Page/偏微分.md "wikilink")，一般會表示為。若找到了函數在所有方向的線性化近似，則稱為[全微分](../Page/全微分.md "wikilink")。

## 微分的歷史

若以[切線來看](../Page/切線.md "wikilink")，微分的概念很早以前就出現了，像[希臘幾何學家](../Page/古希臘.md "wikilink")[欧几里得](../Page/欧几里得.md "wikilink")（約300
BC）、[阿基米德](../Page/阿基米德.md "wikilink")（約287–212
BC）及[阿波罗尼奥斯](../Page/阿波罗尼奥斯.md "wikilink")（約262–190
BC）\[2\]。[阿基米德也引進了](../Page/阿基米德.md "wikilink")[無窮小量的使用](../Page/無窮小量.md "wikilink")，不過最早是用在面積及體積上的研究，而不是在導數及切線上，參考。

在的研究中有看到用無窮小量來探討量的變化，最早也許可以推到西元500年，當時天文學家及數學家[阿耶波多用無窮小量來研究](../Page/阿耶波多.md "wikilink")[月球軌道](../Page/月球軌道.md "wikilink")\[3\]。在印度數學家[婆什迦羅第二](../Page/婆什迦羅第二.md "wikilink")（1114–1185）時，用無窮小量來計算量變化的研究有顯著的進展，也有人提到\[4\]在他的著作中已提到許多微分学的重要概念，例如[罗尔定理](../Page/罗尔定理.md "wikilink")\[5\]。

伊斯蘭數學家（1135年–1213年）在其著作《Treatise on
Equations》中說明了部份三次方程有解的條件，是透過找適當三次多項式的最大值來求得。他證明了三次多項式的最大值出現在
2*a*/3}}，並且得到結論：方程式 *c*}}在 4
*a*<sup>3</sup>/27}}時恰有一正值的解，若會有二個正值的解\[6\]。科學歷史學家\[7\]認為阿爾圖斯一定是用到了三次多項式的導數才得到此一結果。不過也有其他學者質疑Rashed的想法，他們認為Rashed也可能用了其他不用導數概念的作法\[8\]。

普遍認為近代微積分的發展是因為[艾萨克·牛顿](../Page/艾萨克·牛顿.md "wikilink")（1643年–1727年）及[戈特弗里德·莱布尼茨](../Page/戈特弗里德·莱布尼茨.md "wikilink")（1646年–1716年）同時但獨立個別的研究\[9\]，並且整合了有關微分及導數的作法。不過其中關鍵的概念（也是後來認定微積分是由他們兩人創始的原因）是結合微分以及積分的[微积分基本定理](../Page/微积分基本定理.md "wikilink")\[10\]，這也讓以往計算面積及體積，自從[海什木](../Page/海什木.md "wikilink")（Alhazen）以來沒有大幅進步的的方式變的過時\[11\]。有關牛顿和莱布尼茨在微分上的想法，都是以早期數學家的貢獻為基礎，例如[皮埃爾·德·費馬](../Page/皮埃爾·德·費馬.md "wikilink")（1607年-1665年）、[伊萨克·巴罗](../Page/伊萨克·巴罗.md "wikilink")（1630年–1677年）、[勒内·笛卡尔](../Page/勒内·笛卡尔.md "wikilink")（1596年–1650年）、[克里斯蒂安·惠更斯](../Page/克里斯蒂安·惠更斯.md "wikilink")（1629年–1695年）、[布莱兹·帕斯卡](../Page/布莱兹·帕斯卡.md "wikilink")（1623年–1662年）及[約翰·沃利斯](../Page/約翰·沃利斯.md "wikilink")
(1616年–1703年）。有關費馬的影響，牛頓曾在一封信中提到：「我從費馬畫切線的方式得到有關（通量）方法的暗示，將其用在抽象的方程……，我擴展了這個概念
。\[12\]。一般會將導數早期的發展歸功於伊萨克·巴罗\[13\]，不過牛頓和莱布尼茨仍在微分學的歷史上有重要的貢獻，其中也包括了牛頓將微分用在[理论物理学中](../Page/理论物理学.md "wikilink")，而莱布尼茨發展的符號到現今仍在普遍使用。

自從17世紀起，許多數學家都對微分学有所貢獻。在19世紀時，在[奧古斯丁·路易·柯西](../Page/奧古斯丁·路易·柯西.md "wikilink")（1789年–1857年）、[波恩哈德·黎曼](../Page/波恩哈德·黎曼.md "wikilink")（1826年–1866年）及[卡尔·魏尔斯特拉斯](../Page/卡尔·魏尔斯特拉斯.md "wikilink")（1815年–1897年）等數學家的貢獻下，微分學已更加的嚴謹。微分學也在此一時期擴展到[欧几里得空间及](../Page/欧几里得空间.md "wikilink")[复平面](../Page/复平面.md "wikilink")。

## 微分的應用

### 最佳化

若是在（或是其他[開區間](../Page/區間.md "wikilink")）內的[可微函数](../Page/可微函数.md "wikilink")，而是有局部最小值或是局部最大值的位置，則在處的導數為零。滿足
0}}的點稱為或是[驻点](../Page/驻点.md "wikilink")（則在處的值稱為）。若沒有處處可微的特性，則不可微的點也稱為臨界點。

若是二次可微，則的臨界點可以用在的二次導數來分析：

  - 若二次導數為正，則是局部最小值
  - 若二次導數為負，則是局部最大值
  - 若二次導數為零，則可能是局部最小值、是局部最大值，也可能都不是（例如， *x*<sup>3</sup>}}在
    0}}處為臨界點，但不是局部最小值也不是局部最大值，而  ±
    *x*<sup>4</sup>}}在 0}}處為臨界點，分別是局部最小值及局部最大值）

上述作法稱為。是另一種分析方式，考慮在臨界點前後的符號變化。

取導數，並且求解臨界點是要找局部最小值或最大值的最簡單作法，常應用在[最优化中](../Page/最优化.md "wikilink")。根據[极值定理](../Page/极值定理.md "wikilink")，連續函數在閉[區間內至少會有一次局部最小值及局部最大值](../Page/區間.md "wikilink")。若函數可微，其局部最小值及局部最大值只會出現在臨界點或是端點上。

取局部最小值及局部最大值也可以在函數圖形的繪制上：只要找到可微分函數的局部最小值、局部最大值以及位，可以根據觀察函數在各臨界點之間的趨勢來繪制簡圖。

在高[維度的空間中](../Page/維度.md "wikilink")，[标量函數的臨界點是其](../Page/标量_\(数学\).md "wikilink")[梯度為](../Page/梯度.md "wikilink")0的點。仍然可以用二次導數測試來分析臨界點，作法是考慮函數在臨界點上二階導數形成[海森矩阵的](../Page/海森矩阵.md "wikilink")[特征值](../Page/特征值和特征向量.md "wikilink")。若所有特徵值都為正，此點為局部最小值；若所有特徵值都為負，此點為局部最大值；若部份為正，部份為負，表示臨界點為[鞍點](../Page/鞍點.md "wikilink")；不過若有部份特徵值為零，則無法以此方式判斷。

#### 變分法

最佳化問題的一個例子是：找到在一曲面上，通過曲面上二點的最短路徑。若是在平面上，其最短路徑是直線。不過若曲面是較複雜的形狀（例如蛋形），[最短路问题的解就不是那麼直觀了](../Page/最短路问题.md "wikilink")，此路徑稱為[测地线](../Page/测地线.md "wikilink")，而這也是最佳化問題中最簡單的問題之一。另一個例子是：找到可以填充空間中封閉曲線的最小面積曲面，此曲面稱為[极小曲面](../Page/极小曲面.md "wikilink")，也可以透過變分法求得。

### 物理

微分在物理學上格外重要：許多物理的現象都是用有關微分的方程式來描述，這類方程稱為[微分方程](../Page/微分方程.md "wikilink")。物理學格外關注物理量隨時間的變化，而**[时间导数](../Page/时间导数.md "wikilink")**是物理量隨時間的變化率，是許多重要概念精準定義的基礎。尤其在[牛頓力學中](../Page/经典力学.md "wikilink")，很重視一物體位置的时间导数：

  - [速度是一物體位移](../Page/速度.md "wikilink")（相對於時間）的微分。
  - [加速度是一物體速度](../Page/加速度.md "wikilink")（相對於時間）的微分，也就是位移（相對於時間）的二階微分。

例如：若物體在一直線上的位置可以用下式表示

  -
    \(x(t) = -16t^2 + 16t + 32 , \,\!\)

則其速度為

  -
    \(\dot x(t) = x'(t) = -32t + 16, \,\!\)

而加速度為

  -
    \(\ddot x(t) = x''(t) = -32, \,\!\)

此時加速度已為定值。

### 微分方程

微分方程是指一函數和其微分之間的關係。**[常微分方程](../Page/常微分方程.md "wikilink")**會描述單變數函數和其微分之間的關係。而**[偏微分方程](../Page/偏微分方程.md "wikilink")**則是多變數函數和其[偏微分之間的關係](../Page/偏微分.md "wikilink")。在自然科學、數學建模，甚至是數學領域中都常常會出現微分方程。例如，[牛頓第二定律描述力和加速度的關係](../Page/牛頓第二定律.md "wikilink")，可以表示為以下的常微分方程

\[F(t) = m\frac{d^2x}{dt^2}.\]

一維空間下的[熱傳導方程式描述熱在一桿狀物上如何傳遞](../Page/熱傳導方程式.md "wikilink")，其偏微分方程如下

\[\frac{\partial u}{\partial t} = \alpha\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}.\]

此處為桿狀物時間時，在位置的溫度，而為一常數，和熱在桿狀物上傳遞的速度成正比。

### 均值定理

[Mvt2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mvt2.svg "fig:Mvt2.svg")
均值定理提供了函數的導數和其原始值之間的關係。若是實值函數，而
和是實數，且，則根據均值定理（配合少許的假設），兩點和之間的斜率會等於在和中間某一點的切線斜率。換句話說

\[f'(c) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}.\]
實際上，均值定理是以其導數的方式來控制一個函數。例如，假設有導數，在每一點均為0，這表示其每一點的切線都是水平線，因此其函數應該也就是水平線。均值定理證明這是對的：圖上二點之間的斜率必須等於中的某一條切線。而所有的切線斜率都是0，因此從函數上任二點之的直線斜率也是0。這表示函數不會上昇也不會下降，因此是水平線。若是導數的條件比較複雜，所產生的原函數資訊會比較不準確，但仍然有用。

### 泰勒多項式及泰勒級數

一函數的某一點的微分是對該點附近最佳的線性近似，不過這和實際的函數可能有很大的差異。改善近似的一個方式就是進行二次近似。也就是說，實值函數在點的線性化是線性[多項式](../Page/多項式.md "wikilink")，若考慮一個二次多項式，可能會有更好的近似結果。若二次多項式改為三次多項式，近似效果會更好一些，此概念可以擴展到任意多次的高次多項式。針對一個多項式，都應該會有一個最佳的係數、、、……的組合，讓近似的效果最好。

在的[邻域](../Page/邻域.md "wikilink")，對來說，最理想的數值一定是，對來說，最理想的數值一定是，對For
、及更高階的係數來說，其係數最理想的數值是由更高階的導數決定。最理想的數值一定是，and
最理想的數值一定是。利用這些係數，可以得到的**泰勒多項式**。次的泰勒多項式是對可以有最佳近似的次多項式，其係數可以用上述公式推廣而得。[泰勒公式提供近似程度的精確範圍](../Page/泰勒公式.md "wikilink")。若函數是次數小於等於的多項式。則此函數的次泰勒多項式即為函數。

泰勒多項式的極限是無窮級數，稱為[泰勒级数](../Page/泰勒级数.md "wikilink")。多半來說泰勒级数是原函數非常理想的近似。一函數若都各點等於其泰勒级数，稱為[解析函数](../Page/解析函数.md "wikilink")。若函數有不連續點或是斜率不連續的尖角，此函數不會是解析函数，不過相反的，存在一些函數是[光滑函数](../Page/光滑函数.md "wikilink")（無窮階可導的函數），卻不是解析函数（）。

### 隐函数定理

有些幾何圖形（例如[圆](../Page/圆.md "wikilink")）無法用[函数图形來表示](../Page/函数图形.md "wikilink")。例如若
*x*<sup>2</sup> + *y*<sup>2</sup> − 1}}，其圓即為所有使 0}}的點
的集合。這個集合稱為的零集。這和本身的圖形（[抛物面](../Page/抛物面.md "wikilink")）不同。隐函数定理可以將
0}}之類的關係轉換為函數。其中提到，若是[連續可微函數](../Page/可微函数.md "wikilink")，的零集中大部份都可以表示為函數圖形「粘貼」的組合。零集上的個點是否滿足上述條件，可以用一個和微分有關的方式來確認。例如圓可以表示成二個函數圖形±「粘貼」後的結果。圓上除了和二點之外，在其餘每一個點的鄰域上，上述二個函數中都有一個的圖形和圓的圖形類似。（上述二個函數其實剛好也通過和，不過這不是隐函数定理中提到的內容）

隐函数定理和[反函数定理有密切的關係](../Page/反函数定理.md "wikilink")。反函数定理提到一函數在一點的開區域內具有[反函數的充分條件](../Page/反函數.md "wikilink")。

## 相關條目

  - [微分](../Page/微分.md "wikilink")
  - [微分几何](../Page/微分几何.md "wikilink")
  - [數值微分](../Page/數值微分.md "wikilink")
  - [导数列表](../Page/导数列表.md "wikilink")
  - [微积分学主题列表](../Page/微积分学主题列表.md "wikilink")

## 參考資料

  -
[Category:微分学](../Category/微分学.md "wikilink")

1.
2.  ，可參考《[几何原本](../Page/几何原本.md "wikilink")》、及
3.
4.  Ian G. Pearce. [Bhaskaracharya
    II.](http://turnbull.mcs.st-and.ac.uk/~history/Projects/Pearce/Chapters/Ch8_5.html)
5.
6.  J. L. Berggren (1990). "Innovation and Tradition in Sharaf al-Din
    al-Tusi's Muadalat", *Journal of the American Oriental Society*
    **110** (2), pp. 304-309.
7.  Cited by J. L. Berggren (1990). "Innovation and Tradition in Sharaf
    al-Din al-Tusi's Muadalat", *Journal of the American Oriental
    Society* **110** (2), pp. 304-309.
8.  J. L. Berggren (1990). "Innovation and Tradition in Sharaf al-Din
    al-Tusi's Muadalat", *Journal of the American Oriental Society*
    **110** (2), pp. 304-309.
9.  牛顿在1666年開始此研究，莱布尼茨在1676年開始。但是莱布尼茨在1684年發表第一篇相關的論文，在牛頓1693年的第一篇論文之前。有可能莱布尼茨看過牛頓在1673年或1676年研究的草稿，也有可能是牛頓用了莱布尼茨的研究來改進他自己的論文。最後造成了，內容就是誰才是第一個創建微積分的人，這造成18世紀初期的數學家群體中的震撼
10. 此定理限制較多的版本以往已由[詹姆斯·格雷果里](../Page/詹姆斯·格雷果里.md "wikilink")（1638年–1675年），而[皮埃爾·德·費馬](../Page/皮埃爾·德·費馬.md "wikilink")（1601年–1665）的著作中也有提到一些關鍵的例子，不過這仍是具有紀念性的成就
11. Victor J. Katz (1995), "Ideas of Calculus in Islam and India",
    *Mathematics Magazine* **68** (3): 163-174 \[165-9 & 173-4\]
12.
13. Eves, H. (1990).